\section{Spécialisation pour les interfaces usagers graphiques}
Comme le projet de recherche vise directement le développement des interfaces usagers graphiques, il est important que certaines clarifications soit apportées aux choix effectués pour favoriser ce domaine d'application. Bien que beaucoup d'importance est apportée à la généralisation des patrons de conception, certains systèmes se prêtent moins à la structure produite par l'utilisation des patrons.

Par exemple, le patron Proxy routeur nécessiterait un support explicite de transactions pour des systèmes distribués en réseau pour effectuer l'opération de routage. Bien qu'un transfert d'état est prévu dans ce patron, ce dernier n'a pas été pensé pour supporter la redondance ou le balancement de charge, typiques à ce genre de systèmes. Dans ces applications, il peut exister plusieurs instances de candidats de substitutions issues d'une même classe. Comme ces types d'adaptation ne sont pas rencontrés dans le contexte des interfaces usagers graphiques, les concepts qui y sont reliés ont été laissés de côté. Malgré ce compromis, le patron demeure une bonne base où les concepts manquants peuvent être ajoutés.

Un autre aspect qui est induit par l'application dans le contexte d'interfaces usagers graphiques est la liaison à un \emph{toolkit} comme Qt. En effet, le prototype présenté dans le premier article dépend de certains éléments fournis par Qt et la librairie de \emph{binding} PyQt. Principalement, la solution rendant possibles la création de \emph{widgets} personnalisés et leur chargement dynamique dans l'éditeur graphique Qt Designer est spécifique à ce \emph{toolkit}. Comme chaque \emph{toolkit} a sa propre structure, il aurait été nécessaire de créer une couche supplémentaire d'abstraction pour rendre le prototype de l'étude de cas neutre à ce niveau. De plus, AdaptivePy n'inclut aucun artéfact spécifique aux interfaces graphiques. Ainsi, il a été jugé qu'une telle fonctionnalité aurait compliqué inutilement le prototype présenté. Le compromis choisi a été de simplifier les diagrammes représentant les implémentations (figures \ref{fig:classic-gui-quiz-uml} et \ref{fig:adaptive-gui-quiz-uml}) en enlevant les éléments trop spécifiques à Qt de sorte que l'idée générale derrière soit portable, peu importe le \emph{toolkit} et même hors du domaine des interfaces usagers graphiques.

Il est tout de même adéquat de spécifier l'approche empruntée pour réaliser le composant adaptatif sous forme de widget personnalisé. La figure \ref{fig:qt-custom-widget} présente la façon dont le prototype démonstratif avec AdaptivePy (voir section \ref{sec:results-app-adaptivepy}) rend visible le \emph{widget} à l'éditeur graphique Qt Designer. Un plug-in fourni par la librairie de \emph{binding} PyQt introspecte le code de l'application en vue d'une classe concrète dérivée de \verb|QPyDesignerCustomWidgetPlugin|. Une telle classe est une classe fabrique qui génère une instance d'un \verb|QWidget|. Dans le cas du prototype, ce \emph{widget} est le composant adaptatif qui supporte la sélection d'options. Qt Designer peut ensuite charger dynamiquement le \emph{widget} lorsque ce dernier est inséré dans l'espace de travail.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/custom-widget-plugin}
  \caption{Mise en place du composant personnalisé du prototype de la section \ref{sec:results-app-adaptivepy}}
  \label{fig:qt-custom-widget}
\end{figure}
